恒生指數愈升 愈多兒童自殘

小巿民資產隨股巿波動，但太着緊可能家庭失意。(何駿軒攝)

股市「牛氣衝天」，小股民荷包進帳，但慎防股壇得意，家庭失意。香港大學一項大型研究發現，恒生指數單日每升三百點，兒童及青少年自殘入急症室個案增百分之六至九。學者指出，已入貨的家長肉緊幾時放盤，無貨在手者怨自己執輸行頭，兩者均減少對子女的關注，令他們情緒更易受困擾。專家勸喻家長股民緊記留時間與子女相處，否則「無論你贏錢定輸錢，小朋友都是輸家。」

港大醫學院兒童及青少年科學系收集○一至一二年間，因自殘被送入公立醫院急症室的五至十九歲個案，共四千九百多宗，並對比同期恒生指數波幅。推算發現，恒生指數收市比開市每升三百點，五至十二歲兒童自殘送院個案增百分之九；十三至十九歲青少年個案增百分之六。相反，休市日的兒童自殘送院比率較低，跌市則無明顯關聯。

該學系研究助理李峻賢指出，○四年香港經濟剛從沙士復甦，股市開始抽升，與此同時兒童及青少年自殘個案增加。該學系名譽導師黃慶生分析，當股市暢旺，恒生指數上升，已買股票的市民把注意力和時間投放於市場情況，追看財經節目，留意幾時高位散貨，減少與子女相處時間，容易忽略他們的需要，「恒指升可能觸發小朋友自殘，父母好開心，但子女不開心。」

五至十二歲兒童自殘傾向對升市較敏感，黃慶生解釋，此年齡組別兒童生活較依賴父母，「吃甚麼、穿甚麼衣服，都靠父母安排」，當父母忽略他們的需要，對情緒影響亦較深；十三至十九歲青少年較獨立，可以約朋友玩，即使父母關注減少，未必立即導致他們自殘。

但他亦指出，十三至十九歲青少年組別於九月至十月自殘個案特別多，適逢開學，推論此組別面對中學的學業壓力，加上開學後處理各種事項，令他們情緒更易受外界影響。若父母此時太留意股市未有關心他們，有機會把他們推向自殘。

他建議，家長於子女面前，盡量不要顯露出太緊張股市，多與他們談不同話題，了解他們生活，最重要是向子女傳達訊息－父母不論何時都願意聆聽：「賺蝕是一時，孩子才是我們的將來。」

股市波動原來影響父母對子女的關注程度。(資料圖片)

研究團隊指恒指單日每升三百點，兒童及青少年自殘入急症室個案增加。(張汶樂攝)

其實電視台都應該有責任，唔好一味製播財經金融節目，
要有自製青少年及兒童節目調和。

我以為惡搞新聞嚟添
原來係認真嘅研究